<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://lequangduylinh.github.io/en/blog</id>
    <title>Giuse Lê Quang Duy Linh Blog</title>
    <updated>2025-03-25T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog"/>
    <subtitle>Giuse Lê Quang Duy Linh Blog</subtitle>
    <icon>https://lequangduylinh.github.io/en/img/avatar_corgi.jpg</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Làm Dấu Thánh Giá Từ Trái Sang Phải Hay Từ Phải Sang Trái?]]></title>
        <id>https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia</id>
        <link href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia"/>
        <updated>2025-03-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Chúng ta, Kitô hữu, rất quen thuộc với việc làm dầu thánh giá từ trái sang phải. Thế nhưng, khi nhìn vào cách làm dấu thánh giá của anh em Chính Thống, chúng ta thấy có sự khác biệt rõ rệt, họ làm theo thứ tự khác: từ trên xuống dưới và sau đó từ phải sang trái. Câu hỏi đặt ra là sự khác biệt giữa thực hành của chúng ta (phương Tây) và anh em Chính Thống (phương Đông) đã xuất hiện như thế nào? Và sự khác biệt này có ảnh hưởng gì không trên đời sống đức tin của chúng ta và anh em Chính Thống?]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Chúng ta, Kitô hữu, rất quen thuộc với việc làm dầu thánh giá từ trái sang phải. Thế nhưng, khi nhìn vào cách làm dấu thánh giá của anh em Chính Thống, chúng ta thấy có sự khác biệt rõ rệt, họ làm theo thứ tự khác: từ trên xuống dưới và sau đó từ phải sang trái. Câu hỏi đặt ra là sự khác biệt giữa thực hành của chúng ta (phương Tây) và anh em Chính Thống (phương Đông) đã xuất hiện như thế nào? Và sự khác biệt này có ảnh hưởng gì không trên đời sống đức tin của chúng ta và anh em Chính Thống?</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="1-lịch-sử-ngắn-của-việc-làm-dấu-thánh-giá">1. Lịch sử ngắn của việc làm dấu thánh giá<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fn-1-625018" id="user-content-fnref-1-625018" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">1</a></sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#1-l%E1%BB%8Bch-s%E1%BB%AD-ng%E1%BA%AFn-c%E1%BB%A7a-vi%E1%BB%87c-l%C3%A0m-d%E1%BA%A5u-th%C3%A1nh-gi%C3%A1" class="hash-link" aria-label="Direct link to 1-lịch-sử-ngắn-của-việc-làm-dấu-thánh-giá" title="Direct link to 1-lịch-sử-ngắn-của-việc-làm-dấu-thánh-giá">​</a></h2>
<p>Lịch sử của dấu thánh giá có nguồn gốc từ rất sớm trong lịch sử Kitô giáo. Mặc dù không có bằng chứng trực tiếp, nhưng dường như cử chỉ thánh này đã bắt nguồn từ thời các tông đồ như một hình thức cầu nguyện. Thánh Basilio (329–379) cho rằng các Tông đồ đã dạy cách ghi dấu thánh giá trên những người đặt hy vọng vào Chúa, tức là những người chuẩn bị chịu phép rửa.</p>
<p>Các Kitô hữu ban đầu có lẽ đã học cách làm dấu thánh giá khi chịu phép rửa, khi người cử hành nghi thức ghi dấu này trên họ để tuyên bố họ thuộc về Chúa Kitô. Thánh Phaolô có thể đã đề cập đến việc được ghi dấu thánh giá khi chịu phép rửa trong thư gửi tín hữu Êphêsô (Ep 1,13) và Galát (Gl 6,17).</p>
<p>Ban đầu, các Kitô hữu dùng ngón tay cái hoặc ngón trỏ để vẽ một dấu thánh giá nhỏ trên trán. Họ liên kết hành động này với các đoạn Kinh Thánh trong sách Ezekiel 9,4 và Khải Huyền 7,3, 9,4 và 14,1, mô tả những người tin Chúa mang dấu ấn của Ngài trên trán. Dấu ấn này là chữ cái Hy Lạp tau (T), tượng trưng cho tên của Thiên Chúa. Origen (khoảng 185–khoảng 253) đã bình luận về đoạn sách Ezekiel, nói rằng hình dạng chữ tau giống hình cây thập giá và tiên báo về dấu mà các Kitô hữu làm trên trán khi thực hiện bất kỳ hoạt động nào, đặc biệt là cầu nguyện hoặc đọc Kinh Thánh.</p>
<p>Đến thế kỷ thứ ba, các Kitô hữu thường xuyên ghi dấu thánh giá nhỏ trên trán, môi và ngực như chúng ta vẫn làm ngày nay khi công bố Tin Mừng trong Thánh lễ. Họ cũng làm dấu thánh giá trong không khí để chúc lành cho người và vật. Tertullian (khoảng 160–khoảng 240) đã kể về một phụ nữ làm dấu thánh giá trên giường của mình và Thánh Cyril thành Jerusalem mô tả các Kitô hữu làm dấu thánh giá “trên bánh chúng ta ăn và chén chúng ta uống.”</p>
<p>Sự phản đối lạc giáo Monophysite tin rằng Chúa Kitô chỉ có một bản tính thần linh (thế kỷ VII và VIII) có thể đã góp phần phổ biến việc làm dấu thánh giá lớn. Để bác bỏ những người theo lạc giáo này, các Kitô hữu ở phương Đông bắt đầu làm dấu thánh giá bằng hai ngón tay hoặc ngón cái và ngón trỏ để khẳng định Chúa Kitô có hai bản tính, vừa là người thật vừa là Thiên Chúa thật. Họ phải vẽ một dấu thánh giá lớn trên ngực bằng cách sử dụng hai ngón tay để mọi người nhìn thấy hầu bảo vệ chân lý đức tin. Vào giữa thế kỷ IX, thời điểm các hoàng đế có nhiều ý kiến về các vấn đề Giáo Hội, Hoàng đế Leo IV đã ra lệnh rằng tất cả các phép lành phải được thực hiện bằng một dấu thánh giá lớn với cử chỉ từ trên xuống dưới, từ phải sang trái. Mặc dù tuyên bố này áp dụng cho các phép lành, nhưng nó đã được người dân phổ biến và trở thành cử chỉ tự làm dấu thánh giá. Chỉ thị của hoàng đế đã thiết lập dấu thánh giá lớn như là một thông lệ phổ biến ở phương Đông. Các Kitô hữu của các Giáo hội Đông phương làm dấu thánh giá với hai ngón tay và ngón tay cái duỗi ra, chạm vào trán và di chuyển xuống ngực, sau đó từ vai phải sang vai trái.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="2-sự-thay-đổi-về-cách-làm-dấu-thánh-giá-ở-phương-tây">2. Sự thay đổi về cách làm dấu thánh giá ở phương Tây<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#2-s%E1%BB%B1-thay-%C4%91%E1%BB%95i-v%E1%BB%81-c%C3%A1ch-l%C3%A0m-d%E1%BA%A5u-th%C3%A1nh-gi%C3%A1-%E1%BB%9F-ph%C6%B0%C6%A1ng-t%C3%A2y" class="hash-link" aria-label="Direct link to 2. Sự thay đổi về cách làm dấu thánh giá ở phương Tây" title="Direct link to 2. Sự thay đổi về cách làm dấu thánh giá ở phương Tây">​</a></h2>
<p>Ở phương Tây, sau thế kỷ IX, một số Kitô hữu bắt đầu bắt chước việc làm dấu thánh giá lớn trên ngực kiểu phương Đông. Tuy nhiên, những người khác ở phương Tây lại làm dấu thánh giá lớn trên ngực từ vai trái sang vai phải.</p>
<p>Giovanni Lotario de Segni trước khi làm Giáo hoàng (Innocent III), tác giả viết cuốn De Sacro Altaris Mysterio (Về Mầu Nhiệm Bàn Thờ Thánh), đã đề cập đến vấn đề này như sau:</p>
<blockquote>
<p>The sign of the cross is to be made with three fingers , because it is imprinted under the invocation of the Trinity, of which the prophet says, Who hath com prehended the dust of the earth in three fingers so that it descends from the upper part to the lower […]<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fn-2-625018" id="user-content-fnref-2-625018" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">2</a></sup></p>
</blockquote>
<p>Tạm dịch:</p>
<blockquote>
<p>Dấu thánh giá được thực hiện bằng ba ngón tay, vì nó được khắc ghi dưới lời khẩn cầu Ba Ngôi, như lời tiên tri đã nói, ai đã thấu hiểu bụi đất trong ba ngón tay để nó từ trên cao rơi xuống dưới thấp và ngang qua từ tay phải sang tay trái, bởi vì Chúa Kitô đã từ trời xuống thế, và đã vượt qua từ người Do Thái đến dân ngoại. Tuy nhiên, một số người làm dấu thánh giá từ trái sang phải vì chúng ta nên đi từ khổ đau đến vinh quang, như Chúa Kitô đã vượt qua từ sự chết đến sự sống, và từ nơi tối tăm đến thiên đàng, đặc biệt là để họ làm dấu cho cả chính mình và người khác theo cùng một cách (praesertim ut seipsos et alios uno eodemque pariter modo consignent).</p>
<p><em>(câu gốc trong Kinh Thánh là đoạn Is 40,12, câu này không đề cập cụ thể đến việc “chứa bụi đất trong ba ngón tay.” Chú thích của người dịch)</em></p>
</blockquote>
<p>Từ tác phẩm của Giovanni Lotario de Segni, chúng ta thấy rằng việc làm dấu thánh giá là từ phải sang trái và ông không chỉ trích hình thức kia vì ông nói rằng nó mang ý nghĩa được đưa từ bóng tối ra ánh sáng. Ý nghĩa của việc làm dấu thánh giá từ trái sang phải giống với quan điểm của Bar Salibi, nhà văn vĩ đại người Syria, vào thế kỷ 12. Ông nói rằng người Latinh đã thay đổi từ phải sang trái và khẳng định rằng cách đúng đắn là làm dấu thánh giá từ trái sang phải. Đó là việc đưa linh hồn ra khỏi bóng tối (bên trái) và đặt nó vào ánh sáng (bên phải). Đó là việc đưa linh hồn ra khỏi đám dê (bên trái) và đặt nó vào giữa đàn chiên (bên phải).<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fn-3-625018" id="user-content-fnref-3-625018" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">3</a></sup> Rất có thể, một số người đã ảnh hưởng quan điểm của Bar Salibi. Bởi tác phẩm của Segni được viết trước năm 1198 (có thể vào năm 1195) mà Bar Salibi chết vào năm 1171.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fn-4-625018" id="user-content-fnref-4-625018" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">4</a></sup></p>
<p>Như thế, ở phương Tây cho đến lúc này có hai cách làm dấu thánh giá và hai cách này đều có ý nghĩa thần học nhất định. Tuy nhiên, đến cuối thời Trung cổ, các Kitô hữu phương Tây có xu hướng thích làm dấu thánh giá lớn từ trái sang phải. Trong một tài liệu cuối thế kỷ XV có tên là “Myroure of Our Ladye” đã dạy các nữ tu Brigittine (Anh) cách làm dấu thánh giá từ trái sang phải với lời giải thích rằng, động tác từ trán xuống ngực có nghĩa là Chúa Kitô từ trời xuống thế nhập thể, và động tác từ vai trái sang vai phải tượng trưng cho việc Chúa Kitô xuống ngục tổ tông sau khi chết và sau đó lên trời ngự bên hữu Chúa Cha. Cùng với đó, có lẽ dưới ảnh hưởng rộng rãi của các tu viện dòng Bênêđictô, hầu hết các Kitô hữu phương Tây đã làm dấu thánh giá lớn bằng cả bàn tay mở, giống như cách chúng ta làm ngày nay.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fn-5-625018" id="user-content-fnref-5-625018" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">5</a></sup></p>
<p>Một cách giải thích khác cho việc làm dấu thánh giá từ trái qua phải là do bởi “hiệu ứng gương.” Khi Giám mục hoặc linh mục ban phép lành, các ngài đứng đối diện với giáo dân và làm dấu thánh giá từ trên xuống dưới, từ phải sang trái. Giáo dân nhìn các ngài và theo phản ứng tự nhiên họ làm ngược lại. Về điểm này, tôi chỉ nghe nói và chưa có tài liệu chắc chắn để kiểm chứng.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="3-một-vài-nhận-định">3. Một vài nhận định<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#3-m%E1%BB%99t-v%C3%A0i-nh%E1%BA%ADn-%C4%91%E1%BB%8Bnh" class="hash-link" aria-label="Direct link to 3. Một vài nhận định" title="Direct link to 3. Một vài nhận định">​</a></h2>
<p>Từ những điều vừa trình bày ở trên, tôi có một vài nhận định sau:</p>
<ul>
<li>
<p>Thứ nhất, cách làm dấu thánh giá lớn ban đầu được thực hiện từ đầu xuống ngực, từ vai phải sang vai trái. Việc ưu tiên bên phải và ý nghĩa cách làm nếu đọc Kinh Thánh chúng ta sẽ thấy sứ vụ của Đức Giêsu khởi đầu cho dân Israel sau đó mới đến dân ngoại (x. Mt 15,24; 28,16-20). Thêm vào đó, Kinh Thánh nhiều lần đề cập đến tính ưu việt của bên phải:</p>
<ul>
<li>(1) Sức mạnh và quyền lực, tay phải của Đức Chúa được miêu tả là nguồn gốc của sức mạnh để giải cứu dân tộc Israel và đánh bại kẻ thù (x. Xh 15,6; Tv 110,5);</li>
<li>(2) Sự khéo léo và tài năng (x. Ed 39,3; Tv 137,5);</li>
<li>(3) Sự chúc phúc, việc đặt tay phải lên đầu ai đó là một hành động chúc phúc truyền thống như trong câu chuyện Giacóp chúc phúc cho các cháu của mình (x. St 48,13-20); (4) Vị trí danh dự, ngồi bên phải của một vị vua hoặc một nhân vật quan trọng là một vị trí danh dự cao quý nhất (x. Tv 110,1). Trong Tân Ước vị trí đó được dành riêng cho Đức Giêsu phục sinh (x. Cl 3,1, Hr 8,1; 12,2).<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fn-6-625018" id="user-content-fnref-6-625018" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">6</a></sup></li>
</ul>
</li>
<li>
<p>Thứ hai, sự khác biệt về cách làm dấu thánh giá của phương Đông và phương Tây tuy khác nhau về cách hiểu thần học nhưng bản chất vẫn là một, tuyên xưng mầu nhiệm Thiên Chúa Ba Ngôi; tuyên xưng Đức Giêsu Kitô là thiên Chúa thật và là người thật, Đấng đã chết và đã Phục sinh để cứu độ nhân loại; tuyên xưng mình thuộc về Chúa Kitô. Chúng ta thuộc lễ điển nào thì thực hành theo lễ điển đấy thể hiện niềm tin vào Kinh Thánh và Truyền Thống.
Thứ ba, trong mọi thời đại, các Kitô hữu thường kèm theo hành động làm dấu thánh giá bằng lời cầu nguyện. Các lời cầu nguyện rất đa dạng, từ những lời kêu cầu đơn giản như “Dấu của Chúa Kitô”, “Ấn tín của Thiên Chúa hằng sống”, “Nhân danh Chúa Giêsu” đến những công thức phức tạp hơn như “Nhân danh Chúa Ba Ngôi” và phổ biến nhất là “Nhân danh Cha, và Con, và Thánh Thần.”<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fn-7-625018" id="user-content-fnref-7-625018" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">7</a></sup></p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kết-luận">Kết luận<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#k%E1%BA%BFt-lu%E1%BA%ADn" class="hash-link" aria-label="Direct link to Kết luận" title="Direct link to Kết luận">​</a></h3>
<p>Cách làm dấu thánh giá ban đầu được thực hành từ trên xuống dười, từ phải sang trái với ý nghĩa: Đức Giêsu từ trời xuống thế, và đã vượt qua từ người Do Thái đến dân ngoại. Theo dòng lịch sử, ở phương Tây, cách làm này đã thay đổi đi từ trên xuống dưới, từ trái qua phải với ý nghĩa: Chúa Kitô đã vượt qua từ sự chết đến sự sống, và từ nơi tối tăm đến thiên đàng.</p>
<p>Dù có sự khác biệt nhỏ về cách thực hiện, cả hai cách làm dấu thánh giá đều có ý nghĩa quan trọng trong đời sống đức tin của tín hữu. Chúng là những hành động tuyên xưng đức tin, nhắc nhở về ơn cứu độ của Chúa Giêsu Kitô và thể hiện niềm tin vào Thiên Chúa Ba Ngôi. Việc làm dấu thánh giá là một phần không thể thiếu trong đời sống đức tin của tín hữu, giúp chúng ta duy trì mối liên hệ mật thiết với Thiên Chúa và sống theo giáo lý của Hội Thánh.</p>
<section data-footnotes="true" class="footnotes"><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7 sr-only" id="footnote-label">Footnotes<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#footnote-label" class="hash-link" aria-label="Direct link to Footnotes" title="Direct link to Footnotes">​</a></h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1-625018">
<p>Phần này tóm tắt từ Bert Ghezzi, The Sign of The Cross – Recovering the Power of the Ancient Prayer (Word on Fire Catholic Ministries, 2021), 11-18. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fnref-1-625018" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2-625018">
<p>Ernest Beresford - Cooke, The Sign of The Cross in The Western Litugry (New York: Longmans Green and Co, 1907), 21. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fnref-2-625018" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-3-625018">
<p>Peterfarrington, “Which sign of the cross is correct?” truy cập ngày 20/03/2025, <a href="https://tasbeha.org/community/discussion/12737/which-sign-of-the-cross-is-correct" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://tasbeha.org/community/discussion/12737/which-sign-of-the-cross-is-correct</a> <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fnref-3-625018" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 3" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-4-625018">
<p>“Dionysios bar Ṣalibi” in Gorgias Encyclopedic Dictionary of the Syriac Heritage: Electronic Edition, truy cập ngày 20/03/2025, <a href="https://gedsh.bethmardutho.org/Dionysios-bar-Salibi" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://gedsh.bethmardutho.org/Dionysios-bar-Salibi</a> <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fnref-4-625018" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 4" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-5-625018">
<p>x. Bert Ghezzi, The Sign of The Cross – Recovering the Power of the Ancient Prayer, 16. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fnref-5-625018" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 5" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-6-625018">
<p>x. Joel F. Drinkard, “Right, Right Hand” in The Anchor Yale Bible Dictionary, vol. 5, David N. Freedman ed (New York: Doubleday, 1996), 724. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fnref-6-625018" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 6" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-7-625018">
<p>x. Bert Ghezzi, The Sign of The Cross – Recovering the Power of the Ancient Prayer, 17. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/lichsulamdauthanhgia#user-content-fnref-7-625018" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 7" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>]]></content>
        <author>
            <name>Giuse Duy Linh</name>
            <uri>https://lequangduylinh.github.io/</uri>
        </author>
        <category label="kienthuc" term="kienthuc"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Simon Người Cyrene]]></title>
        <id>https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene</id>
        <link href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene"/>
        <updated>2025-03-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[(Mt 27,32; Mc 15,21; Lc 23,26)]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>(Mt 27,32; Mc 15,21; Lc 23,26)</em></p>
<p>Hằng năm, khi Mùa Chay về, cộng đoàn tín hữu lại cùng nhau thực hành lòng đạo đức bình dân qua việc đi Đàng Thánh Giá tưởng niệm cuộc khổ nạn của Đức Giêsu Kitô. Đến chặng thứ năm, hình ảnh “ông Simon vác đỡ thập giá Chúa Giêsu” khơi gợi trong ta những câu hỏi: Ông Simon này là ai? Và liệu việc các tác giả Tin Mừng nhắc đến ông trong bối cảnh Đức Giêsu tiến về Golgotha có mang một ý nghĩa thần học nào không?</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="1-thành-phố-cyrene">1. Thành phố Cyrene<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-1-e96713" id="user-content-fnref-1-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">1</a></sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#1-th%C3%A0nh-ph%E1%BB%91-cyrene" class="hash-link" aria-label="Direct link to 1-thành-phố-cyrene" title="Direct link to 1-thành-phố-cyrene">​</a></h2>
<p>Cyrene (Κυρηνη), Thủ phủ của tỉnh Cyrenaica (Libya) thuộc La Mã ở Bắc Phi. Tên của thành phố bắt nguồn từ nữ thần thiên nhiên Kyrana. Thành phố này từng là một trung tâm văn hóa và tri thức sầm uất của thế giới cổ đại. Được thành lập bởi những người Hy Lạp vào thế kỷ thứ 7 trước Công giáo (tCG), Cyrene nhanh chóng trở thành một quốc gia độc lập hùng mạnh, rồi sau đó bị sáp nhập vào đế chế Ptolemy và cuối cùng là trở thành một tỉnh của La Mã.</p>
<p>Trong suốt chiều dài lịch sử, Cyrene đã để lại dấu ấn đậm nét trong nhiều lĩnh vực. Dưới thời Ptolemy, thành phố đã trở thành một trung tâm trí tuệ quan trọng với một trường y khoa nổi tiếng, một học viện cổ điển và là cái nôi của trường phái triết học Cyrenaic, nổi tiếng với quan điểm về chủ nghĩa khoái lạc. Ngoài ra, Cyrene còn sản sinh ra những nhân tài như Eratosthenes (276–khoảng 194 tCG) nhà địa lý đã tính toán chính xác chu vi Trái Đất một cách đáng kinh ngạc, và Callimachus (khoảng 310-240 tCG) nhà thơ có ảnh hưởng lớn đến sự phát triển của thơ ca La tinh.</p>
<p>Cyrene, sau khi nằm dưới sự cai trị của Ptolemy Apion (150-96 tCG), đã chính thức gia nhập đế quốc La Mã hùng mạnh vào năm 96 tCG. Sáu năm sau, thành phố này cùng với đảo Crete được kết hợp thành tỉnh Cyrenaica mở ra một chương mới trong lịch sử. Tuy nhiên, vận mệnh của Cyrene đã rẽ sang một hướng khác sau cuộc nổi dậy đẫm máu của người Do Thái vào năm 115 sCG. Từ đó, thành phố cổ kính này dần rơi vào quên lãng cho đến khi bị người Ả Rập chinh phục vào năm 642 sau Công giáo (sCG) đánh dấu sự kết thúc của một thời kỳ huy hoàng.</p>
<p>Trong suốt phần lớn lịch sử của mình, Cyrene rất thịnh vượng. Nằm giữa vùng nông thôn rất màu mỡ, nơi đây giàu ngũ cốc, len, dầu ô liu và đặc biệt là silphium<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-2-e96713" id="user-content-fnref-2-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">2</a></sup>, một loại gia vị được đánh giá cao cho cả mục đích ẩm thực và y học. Theo Herodotus (khoảng 484-425 tCG) – cha đẻ của môn sử học trong văn hóa Tây Phương – khí hậu của thành phố đã mang lại cho nơi đây ba mùa thu hoạch hàng năm. Từ thời Ptolemy I, người Do Thái là một bộ phận quan trọng trong dân số của thành phố (x. Josephus, AgAp 2.4; Ant 14.114; cf. 1 Mcb 15,23; 2 Mcb 2,23). Cùng với đó, về các cuộc chiến tranh giải phóng của người Do Thái đã được thu gom từ bộ năm cuốn của nhà văn Do Thái nổi tiếng là Jason người Cyrene. Sau đó, các cuộc chiến này được trình bày tóm tắt thành một cuốn là sách 2 Macabe (x. 2 Mcb 2,19–23) và trong tác phẩm Exagōgē (The Exodus) của Ezekiel the Tragedian đến từ Cyrene.</p>
<p>Cyrene cổ đại, một viên ngọc quý của Bắc Phi, đã dần hé lộ vẻ đẹp và bí ẩn qua những cuộc khai quật của các nhà khảo cổ học đến từ Ý, Anh và Libya. Thành phố cổ này như một bảo tàng ngoài trời khổng lồ, trưng bày những kiệt tác kiến trúc và nghệ thuật Hy Lạp – La Mã tái hiện một bức tranh sinh động về đời sống, văn hóa và tín ngưỡng của người dân thời xưa. Từ những công trình kiến trúc đồ sộ như nhà hát, đền thờ, agora<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-3-e96713" id="user-content-fnref-3-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">3</a></sup>, diễn đàn, đến những không gian sinh hoạt thường ngày như nhà ở, phòng tắm.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="2-simon-người-cyrene">2. Simon người Cyrene<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#2-simon-ng%C6%B0%E1%BB%9Di-cyrene" class="hash-link" aria-label="Direct link to 2. Simon người Cyrene" title="Direct link to 2. Simon người Cyrene">​</a></h2>
<p>Tin Mừng Nhất Lãm trong trình thuật khổ nạn đều đề cập đến nhân vật này (x. Mt 27,32; Mc 15,21; Lc 23,26). Tuy nhiên, chỉ có Máccô mới đề cập đến tên hai người con trai của ông. Còn trong bản tường thuật của Gioan, ông Simon này hoàn toàn vắng bóng.</p>
<p>Simon người Cyrene có lẽ ông là người Do Thái bởi cái tên Σίμων trong tiếng Hy Lạp tương đương với tên שׁמעון (Simeon hoặc Symeon) trong tiếng Do Thái. Cả hai dạng tên Hy Lạp và Do Thái đều rất phổ biến đối với người Do Thái vào Tk I (sCG). Không rõ ông đến Giêrusalem để hành hương lễ Vượt Qua hay là ông đã định cư tại đó.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-4-e96713" id="user-content-fnref-4-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">4</a></sup> Có ý kiến cho rằng ông đã định cư tại Giêrusalem, luận chứng là việc tác giả và độc giả đều quen thuộc với hai người con trai của Simon là Alexander và Rufus sẽ trở nên dễ hiểu hơn nếu Simon đã sống ở Giêrusalem. Luận điểm này được củng cố thêm bởi Công vụ 6,9 cho thấy rằng tại Giêrusalem có một hội đường Do Thái dành riêng cho những người Do Thái từ Cyrenaica đã chuyển đến sinh sống.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-5-e96713" id="user-content-fnref-5-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">5</a></sup> Thêm vào đó, để giải thích cho việc Máccô nhắc đến Simon qua tên của hai con trai ông gợi ý rằng Alexander và Rufus đã trở thành Kitô hữu và do đó được cộng đồng của Máccô biết đến.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-6-e96713" id="user-content-fnref-6-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">6</a></sup> Tuy nhiên, điều này không chắc chắn.</p>
<p>Simon được các tác giả Tin Mừng nhắc đến khi vác thập giá cho Đức Giêsu có ý nghĩa thần học không hay có một lý do nào khác? Trước khi nói đến hành động của Simon thì chúng ta cần biết sơ qua án đóng đinh cho tử tù thời La Mã.</p>
<p>Các tài liệu cổ xưa hiếm khi mô tả chi tiết hành động đóng đinh vì lý do thẩm mỹ văn chương. Ngay cả các sách Tin Mừng, mà học giả Hengel cho là một trong những bản văn mô tả chi tiết nhất về loại này cũng chỉ viết rất ngắn gọn trong việc kể lại hành động thực tế bị đóng đinh. Thật vậy, các tác giả Tin Mừng đã bỏ qua những chi tiết chi li việc bị hành xử và chỉ tường thuật rất vắn tắt: “Họ đã đóng đinh Người vào thập giá” (x. Mt 27,35; Mc 15,25; Lc 23,33; Ga 19,18). Trong thế giới La Mã, quy trình thi hành án đóng đinh tử tội thường bao gồm đánh đòn trước, bắt tử tội vác xà ngang lên nơi hành quyết, rồi đóng đinh hoặc trói vào thập giá với cánh tay giang ra và có thể có thanh đỡ.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-7-e96713" id="user-content-fnref-7-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">7</a></sup></p>
<p>Simon bị buộc phải vác “thập giá” (σταυρός) của Đức Giêsu như các tác giả Tin Mừng đã ghi lại. Lý do tại sao binh lính bắt ông vác thập giá không được nêu rõ trong các bản văn. Về điều này, lập trường thứ nhất cho rằng thập giá mà Đức Giêsu đã vác trước đó được chuyển sang cho Simon nhằm thể hiện quyền lực của Đế chế La Mã, một quyền lực tự cho phép mình có thể cưỡng ép bất kỳ ai phục vụ cho lợi ích của đế chế, dù chỉ là trong một khoảng thời gian ngắn. Xét trên bề mặt câu chuyện, việc Simon vác thập giá đơn giản chỉ là sự giúp đỡ về mặt thể lực đối với một gánh nặng. Có lẽ Đức Giêsu đã quá suy yếu sau trận đòn roi trước đó (x. Mc 15,15) nên không thể tiếp tục vác thập giá. Tuy nhiên, ở một tầng nghĩa sâu sắc hơn trong cách các tác giả kể chuyện, sự kiện này mang nhiều ý nghĩa hơn thế.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-8-e96713" id="user-content-fnref-8-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">8</a></sup></p>
<p>Đức Giêsu đã dạy về tinh thần “vác thập giá” từ khi Người lần đầu tiên dùng hình ảnh ẩn dụ này (x. Mt 16,24; Mc 8,34; Lc 9,23). “Thập giá” ở đây tượng trưng cho việc trở thành môn đệ, đồng nghĩa với việc vâng phục quyền cai trị của Thiên Chúa. Chính thập giá mà Đức Giêsu phải chịu đã trở thành biểu tượng cho sự vâng phục tuyệt đối của Người đối với ý muốn của Thiên Chúa, ngay cả khi điều đó dẫn đến cái chết. Đối với những người lính La Mã, Simon chỉ đơn thuần là một người “nô lệ” bất đắc dĩ, bị chính quyền La Mã cưỡng ép phục dịch tạm thời. Tuy nhiên, đối với những độc giả của các tác giả Tin Mừng, Simon mang một ý nghĩa sâu sắc hơn: ông tượng trưng cho những người theo Đức Giêsu những người sẵn lòng đón nhận những khó khăn, thử thách (vác thập giá của mình) và đi theo Người đến cùng [Ý nghĩa của việc vác thập giá].<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-9-e96713" id="user-content-fnref-9-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">9</a></sup></p>
<p>Lập trường thứ hai lại cho rằng, việc Simon người Cyrene được nhắc đến không nhằm hoàn toàn cho mục đích thần học, mặc dù việc ông được ghi lại là vác đỡ thập giá Chúa gợi nhớ đến lời Đức Giêsu nói về căn tính của người làm môn đệ bước theo Chúa là: “phải từ bỏ chính mình, vác thập giá mình mà theo” (x. Mt 16,24; Mc 8,34; Lc 9,23). Trong bản tường thuật của Gioan, ông Simon này hoàn toàn vắng bóng vì toàn bộ nỗ lực của Gioan là muốn chỉ ra điểm nhấn trong tác phẩm của mình rằng Đức Giêsu là Người hoàn toàn làm chủ số phận của chính mình, ngay cả những giờ cuối cùng của cuộc khổ nạn. Dĩ nhiên, một số người khác nữa lại thấy việc Đức Giêsu tự vác thập giá của chính mình (x. Ga 19,17) được trình bày trong Tin Mừng Gioan còn liên quan đến Akedah - tức là nỗ lực của tác giả nhằm cho thấy sự song song giữa cuộc khổ nạn của Đức Giêsu và sự bị trói lại đặt trên những cây gỗ để tế lễ của Isaac (x. St 22,6).<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-10-e96713" id="user-content-fnref-10-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">10</a></sup></p>
<p>Đứng trước hai lập trường này thì đâu là câu trả lời cho vai trò của Simon khi ông được Tin Mừng Nhất Lãm nói đến? Với người viết, nhân vật Simon này chỉ xuất hiện thoáng qua và không gây ấn tượng mạnh trong toàn bộ cuộc khổ nạn của Đức Giêsu. Bởi vì, Kinh Thánh không đề cập đến ông trước khi Đức Giêsu bị đóng đinh, hoặc bất kỳ thời điểm nào sau đó. Công vụ 2,10 đề cập rằng những người khác từ Cyrene đã có mặt trong sự kiện Lễ Ngũ Tuần và nghe các Tông đồ nói các thứ tiếng, nhưng không có đề cập cụ thể nào về việc Simon có ở trong số họ hay không. Ông cũng không xuất hiện trong các tài liệu chính thức của Hội Thánh sơ khai.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-11-e96713" id="user-content-fnref-11-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">11</a></sup></p>
<p>Khi xem xét lập trường thứ nhất, với quan điểm của người viết nếu cho rằng, Simon tượng trưng cho những người theo Đức Giêsu sẵn lòng đón nhận những khó khăn, thử thách và đi theo Người đến cùng thì gặp phải những vấn đề khó trả lời:</p>
<ul>
<li>(1) Kinh Thánh chỉ nói thoáng qua về ông do đó không chắc chắn ông có phải là người đã lắng nghe và đi theo Đức Giêsu hay không?</li>
<li>(2) Kinh Thánh ghi “Chúng bắt ông vác thập giá đỡ Đức Giêsu” (Mc 15,21) động từ “ἀγγαρεύειν – bắt” là một từ mượn từ tiếng Ba Tư, có nghĩa là trưng dụng hoặc ép buộc ai đó thực hiện một dịch vụ nào đó cho những người đại diện của chính quyền đế quốc.<sup><a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fn-12-e96713" id="user-content-fnref-12-e96713" data-footnote-ref="true" aria-describedby="footnote-label">12</a></sup> Như thế, có thể nói rằng Simon sẵn lòng đón nhận khó khăn?</li>
<li>(3) Chúng ta không có thông tin liệu Simon đã vác thập giá theo Đức Giêsu trong suốt hành trình đến Golgotha, hay chỉ một đoạn đường ngắn nào đó. Liệu rằng có thể kết luận ông là hình ảnh tượng trưng của người môn đệ theo Chúa đến cùng?</li>
</ul>
<p>Từ những lập luận trên, người viết kết luận rằng Simon người Cyrene được nhắc đến không phải vì mục đích thần học hầu nói đến cách thức người môn đệ bước theo Đức Giêsu, do đó có thể có những lý do khác cho sự xuất hiện của ông trong câu chuyện mà chúng ta không thể biết vì quá ít thông tin.</p>
<p>Tuy nhiên, với lòng đạo đức bình dân khi suy gẫm 14 chặng đàng Thánh giá qua hình ảnh Simon, chúng ta thấy việc ông đi ngay phía sau Đức Giêsu cũng đồng nghĩa với việc ông chứng kiến từng bước chân của Người trên con đường đến đồi Golgotha từ một góc nhìn gần như tương tự. Ông nhìn thấy những người công chính khóc than, những kẻ ác độc chế giễu, và ông ở gần Đức Giêsu để cảm nhận như thể mọi sự chú ý đó cũng đổ dồn vào chính mình. Ông nếm trải một phần gánh nặng Đức Giêsu đang phải mang.
Chúng ta thấy mình đôi lúc ở trong hoàn cảnh của Simon. Thập giá của Chúa Kitô trao cho mỗi người cách bất chợt, điều mà chúng ta chẳng bao giờ mong muốn, chúng ta có thể phải chịu đựng sự hạ nhục và đau khổ như Simon đã từng. Khi đón nhận thập giá, chúng ta có cùng góc nhìn với Chúa Kitô và do đó chúng ta tin rằng Người hiểu những đau khổ mà chúng ta phải chịu và chỉ một mình Người mới có thể giải thoát chúng ta khỏi mọi nghịch cảnh của cuộc đời. Bên cạnh đó, khi suy gẫm hình ảnh Simon vác đỡ thập giá Chúa, chúng ta thấy mình không chỉ vác thập giá của chính bản thân nhưng còn cần giúp đỡ người khác đang gặp khó khăn trong đời sống thường ngày.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kết-luận">Kết luận<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#k%E1%BA%BFt-lu%E1%BA%ADn" class="hash-link" aria-label="Direct link to Kết luận" title="Direct link to Kết luận">​</a></h2>
<p>Dựa trên những phân tích đã trình bày, chúng ta có thể thấy rằng Simon người Cyrene, một nhân vật xuất hiện trong trình thuật khổ nạn, đã để lại một ấn tượng trong lòng đạo đức bình dân. Dù mục đích thần học đằng sau sự hiện diện của ông vẫn còn là một ẩn số, việc ông buộc phải vác thập giá cùng Đức Giêsu đã mang đến một hình ảnh mạnh mẽ về sự đồng hành và sẻ chia gánh nặng.</p>
<p>Trong suy niệm về chặng đàng Thánh Giá, hình ảnh Simon đi ngay phía sau Đức Giêsu, chứng kiến những đau khổ và sự chế nhạo mà Người phải chịu đựng đã trở thành một biểu tượng gần gũi. Nó cho thấy đôi khi thập giá cuộc đời ập đến với chúng ta một cách bất ngờ, giống như cách nó đến với Simon. Dù có khi bất đắc dĩ, nhưng thập giá lại mang đến một góc nhìn gần hơn với những đau khổ của Chúa Kitô. Hơn thế nữa, hình ảnh Simon không chỉ nhắc nhở chúng ta về việc vác lấy thập giá của riêng mình mà còn gợi mở về trách nhiệm giúp đỡ những người khác đang gặp khó khăn trong cuộc sống hằng ngày.</p>
<section data-footnotes="true" class="footnotes"><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7 sr-only" id="footnote-label">Footnotes<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#footnote-label" class="hash-link" aria-label="Direct link to Footnotes" title="Direct link to Footnotes">​</a></h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1-e96713">
<p>Phần này lược dịch từ W. Ward Gasque, “Cyrene” in The Anchor Yale Bible Dictionary, vol. 1, David N. Freedman ed (New York: Doubleday, 1996), 1230-1231. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-1-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2-e96713">
<p>Chú thích của người viết: Xem thông tin về loại cây này, <a href="https://genk.vn/loai-cay-da-tuyet-chung-cach-day-2000-nam-bat-ngo-quay-tro-lai-20221021161715315.chn" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://genk.vn/loai-cay-da-tuyet-chung-cach-day-2000-nam-bat-ngo-quay-tro-lai-20221021161715315.chn</a> <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-2-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-3-e96713">
<p>Chú thích của người viết: Agora là nơi lộ thiên để hội họp ở các thành bang Hy Lạp thời cổ xưa. Trong lịch sử Hy Lạp, ngay từ TK 9 đến TK 7 (tCG) các công dân là người nam tự do phải tập họp ở agora để nhận lệnh thi hành nghĩa vụ quân sự hoặc nghe công bố các quyết định của nhà vua hoặc của hội đồng. Sau này agora được dùng làm nơi họp chợ, nơi những người buôn bán dựng các quán để bán hàng của mình giữa các hàng cột, <a href="https://vi.wikipedia.org/wiki/Agora" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://vi.wikipedia.org/wiki/Agora</a> <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-3-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 3" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-4-e96713">
<p>x. Daniel J. Harrington, “The Gospel According to Mark” in The New Jerome Biblical Commentary, Raymond E. Brown ed all (Pentice Hall: Englewood Cliffs, 1988), 628. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-4-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 4" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-5-e96713">
<p>x. Adela Yarbro Collins, A Commentary on the Gospel of Mark. Hermeneia - A Critical and Historical Commentary on The Bible (Minneapolis: Fortress Press, 2007), 735. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-5-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 5" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-6-e96713">
<p>x. Allen Black, Mark – The College Press NIV Commentary (Mk 15:21) (Joplin, Missouri: College Press Publishing Company, 1995). <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-6-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 6" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-7-e96713">
<p>x. Joel. B Green, “Death of Jesus” in Dictionary of Jesus and The Gospels, Joel. B. Green and Scot McKnight ed <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-7-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 7" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-8-e96713">
<p>x. Timothy J. Geddert, Mark – Believers Church Bible Commentary (Scottdale, Pa: Herald Press, 2001), 374; Adela Yarbro Collins, A Commentary on the Gospel of Mark. Hermeneia - A critical and historical commentary on the Bible (Minneapolis: Fortress Press, 2007), 737. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-8-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 8" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-9-e96713">
<p>x. Timothy J. Geddert, Mark – Believers Church Bible Commentary, 374. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-9-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 9" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-10-e96713">
<p>x. Joel. B Green, “Death of Jesus,” 150. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-10-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 10" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-11-e96713">
<p>G. Connor Salter, “What Happened to Simon of Cyrene, the Man Who Carried Jesus' Cross?” truy cập ngày 18/03/2025, <a href="https://www.christianity.com/wiki/people/what-happened-to-simon-of-cyrene-the-man-who-carried-jesus-cross.html#google_vignette" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.christianity.com/wiki/people/what-happened-to-simon-of-cyrene-the-man-who-carried-jesus-cross.html#google_vignette</a> <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-11-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 11" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-12-e96713">
<p>x. Adela Yarbro Collins, A Commentary on the Gospel of Mark. Hermeneia - A critical and historical commentary on the Bible, 735. <a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/simonnguoikyrene#user-content-fnref-12-e96713" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 12" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>]]></content>
        <author>
            <name>Giuse Duy Linh</name>
            <uri>https://lequangduylinh.github.io/</uri>
        </author>
        <category label="kienthuc" term="kienthuc"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Việc Canh Tân Các Chức Nhỏ - Tư Tế Thừa Tác Và Phổ Quát]]></title>
        <id>https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho</id>
        <link href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho"/>
        <updated>2025-01-01T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[1.	Các chức nhỏ trong Hội Thánh]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="1các-chức-nhỏ-trong-hội-thánh">1.	Các chức nhỏ trong Hội Thánh<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho#1c%C3%A1c-ch%E1%BB%A9c-nh%E1%BB%8F-trong-h%E1%BB%99i-th%C3%A1nh" class="hash-link" aria-label="Direct link to 1.	Các chức nhỏ trong Hội Thánh" title="Direct link to 1.	Các chức nhỏ trong Hội Thánh">​</a></h2>
<p>Ở thế kỷ (TK) thứ II qua bức thư của Đức Giáo Hoàng Cornêliô, ngoài linh mục và phó tế còn có các chức khác: phụ phó tế, giúp lễ, trừ tà, đọc sách và giữ cửa. Các tác vụ này không phải là chức thánh vì không được đặt tay, <strong>nó chỉ là sự triển khai vai trò chức Phó tế nhằm đáp ứng nhu cầu mục vụ</strong>.</p>
<p>Vào thế kỷ IV, 5 tác vụ trên được gọi là <em>“các chức nhỏ”</em> và thêm vào đó là chức <strong>Cắt tóc</strong> được thiết lập để trao trước khi trao các chức khác. <strong>Vai trò của các chức nhỏ không còn được hiểu là sự triển khai vai trò chức Phó tế, <u>nhưng như một điều kiện để thử thách</u> các ứng viên.</strong></p>
<p>Sang thế kỷ V, quy định rằng các ứng viên chỉ được lãnh nhận chức Phó tế sau khi đã lãnh nhận các chức nhỏ. <strong>Như thế, các chức nhỏ giờ được hiểu như những <u>điều kiện bắt buộc</u> trong bậc thang tiến đến chức Phó tế</strong>. Tuy nhiên, theo thời gian vai trò của các chức nhỏ bắt đầu bị lu mờ.</p>
<p><strong>Sang thế kỷ X, các chức nhỏ dần dần được khôi phục như ở thế kỷ V, các chức nhỏ là <em>điều kiện bắt buộc</em> trong bậc thang tiến đến chức Phó tế.</strong>
Mục đích của các chức này, theo suy tư của Thánh Tôma Aquinô (+1274), các chức khác nhau là để minh chứng sự khôn ngoan của Thiên Chúa. Các chức khác nhau là để nâng đỡ những yếu đuối khác nhau của loài người chúng ta, để mở rộng con đường nên thánh cho nhiều người.</p>
<p>Giáo huấn của Công Đồng Trento, chức tư tế đóng vai trò quan trọng, cho nên các chức khác nhằm phục vụ chức tư tế. Không thể lãnh nhận chức tư tế thừa tác nếu chưa lãnh nhận các chức khác. Công Đồng Trento quy định có 7 chức và được chia thành chức lớn và chức nhỏ.</p>
<ul>
<li>Ba chức lớn: Linh mục – Phó tế – Phụ Phó tế.</li>
<li>Bốn chức nhỏ: Giúp lễ – Trừ tà – Đọc sách - Giữ cửa. Tất cả các chức này chỉ được trao ban sau khi ứng viên đã lãnh chức cắt tóc. (DS 1765)</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="2giáo-huấn-hội-thánh-từ-công-đồng-vaticanô-ii">2.	Giáo huấn Hội Thánh từ Công Đồng Vaticanô II<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho#2gi%C3%A1o-hu%E1%BA%A5n-h%E1%BB%99i-th%C3%A1nh-t%E1%BB%AB-c%C3%B4ng-%C4%91%E1%BB%93ng-vatican%C3%B4-ii" class="hash-link" aria-label="Direct link to 2.	Giáo huấn Hội Thánh từ Công Đồng Vaticanô II" title="Direct link to 2.	Giáo huấn Hội Thánh từ Công Đồng Vaticanô II">​</a></h2>
<p>Ngày 15.08.1972, Đức Giáo Hoàng Phaolô VI đã ban hành Tự sắc Ministeria quaedam để canh tân các chức nhỏ:</p>
<ul>
<li>Thứ nhất, Hội Thánh không ban chức cắt tóc nữa. Việc gia nhập hàng giáo sĩ được liên kết với chức Phó tế.</li>
<li>Thứ hai, chỉ có hai tác vụ phải giữ: Đọc sách và Giúp lễ. “chức” được gọi là “tác vụ” và “phong chức” được gọi “trao tác vụ”.</li>
<li>Thứ ba, hai tác vụ Đọc sách và Giúp lễ có thể được trao cho giáo dân, nhưng phải là nam giới.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="21-ý-nghĩa-của-việc-canh-tân-các-chức-nhỏ">2.1 Ý nghĩa của việc canh tân các chức nhỏ<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho#21-%C3%BD-ngh%C4%A9a-c%E1%BB%A7a-vi%E1%BB%87c-canh-t%C3%A2n-c%C3%A1c-ch%E1%BB%A9c-nh%E1%BB%8F" class="hash-link" aria-label="Direct link to 2.1 Ý nghĩa của việc canh tân các chức nhỏ" title="Direct link to 2.1 Ý nghĩa của việc canh tân các chức nhỏ">​</a></h3>
<p>Việc canh tân các chức nhỏ trong Hội Thánh Công Giáo là một nỗ lực để diễn tả giáo huấn của Hội Thánh, đáp ứng nhu cầu mục vụ trong từng thời đại, đồng thời nhấn mạnh sự tham gia của toàn thể giáo dân vào sứ vụ cứu độ.</p>
<p>Việc canh tân không làm thay đổi bản chất của tác vụ thánh, mà nhằm đáp ứng nhu cầu mục vụ trong từng thời đại. <strong>Giáo luật nhấn mạnh rằng thừa tác vụ trong Hội Thánh có ba cấp bậc: Giám mục, Linh mục và Phó tế, được trao ban qua Bí tích Truyền Chức Thánh.</strong></p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="3chức-tư-tế-thừa-tác-và-chức-tư-tế-phổ-quát">3.	Chức tư tế thừa tác và chức tư tế phổ quát<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho#3ch%E1%BB%A9c-t%C6%B0-t%E1%BA%BF-th%E1%BB%ABa-t%C3%A1c-v%C3%A0-ch%E1%BB%A9c-t%C6%B0-t%E1%BA%BF-ph%E1%BB%95-qu%C3%A1t" class="hash-link" aria-label="Direct link to 3.	Chức tư tế thừa tác và chức tư tế phổ quát" title="Direct link to 3.	Chức tư tế thừa tác và chức tư tế phổ quát">​</a></h2>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="31-nền-tảng-thánh-kinh">3.1 Nền tảng Thánh Kinh:<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho#31-n%E1%BB%81n-t%E1%BA%A3ng-th%C3%A1nh-kinh" class="hash-link" aria-label="Direct link to 3.1 Nền tảng Thánh Kinh:" title="Direct link to 3.1 Nền tảng Thánh Kinh:">​</a></h3>
<p>Chức tư tế trong Cựu Ước được phát triển cách tiệm tiến. Điều này được nói đến trong Ngũ Thư; Sammuel, 1 Sử biên niên.</p>
<p>Từ cổ thời, các tư tế thường là những người cha trong gia đình, người trưởng của bộ tộc, vua của quốc gia. Đến thời thẩm phán, các tư tế thuộc chi tộc Lê vi và thượng tế là người đứng đầu các tư tế thuộc chi tộc này.</p>
<p>Chức năng của tư tế theo Đnl 33,8-10: Thỉnh ý Thiên Chúa – Giảng dạy Lề Luật – Tế Lễ.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="32các-giai-đoạn-phát-triển">3.2	Các giai đoạn phát triển:<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho#32c%C3%A1c-giai-%C4%91o%E1%BA%A1n-ph%C3%A1t-tri%E1%BB%83n" class="hash-link" aria-label="Direct link to 3.2	Các giai đoạn phát triển:" title="Direct link to 3.2	Các giai đoạn phát triển:">​</a></h3>
<p><em>a. Giai đoạn TK II-III</em>: bắt đầu gọi các Giám mục là tư tế.</p>
<p>Ngài là tư tế tối cao vì là người dâng lễ. Vì chỉ có 1 Thánh lễ với sự chủ tọa của Giám mục cho nên Linh mục đoàn và phó tế hiệp thông với ngài.</p>
<p><em>b. Giai đoạn TK V-XII</em>:</p>
<p>Từ TK V, để đáp ứng nhuu cầu mục vụ, Linh mục được dâng lễ cho cộng đoàn, cho nên Linh mục được gọi là tư tế. Giáo hoàng Inôcentê I là người đầu tiên gọi linh mục là “tư tế nhị phẩm”.</p>
<p><em>c. Giai đoạn Từ TK IX</em>:</p>
<p>Thần học Bí tích Thánh thể thay đổi dẫn đến Thánh lễ không còn là của toàn thể cộng đoàn mà dường như là việc của riêng linh mục. Các tín hữu bỗng nhiên trở thành “khán giả”, do không hiểu tiếng Latinh và nhiều lời nguyện trước đây dùng cho cộng đoàn giờ dành riêng cho linh mục.</p>
<p><em>d. Giai đoạn TK XIII-XX</em>:</p>
<p>Gặp sự chống đối của Tin Lành vì Hội Thánh Công Giáo nhấn mạnh chức tư tế thừa tác và làm lu mờ chức tư tế cộng đồng. Họ đưa ra các luận chứng chống đối:</p>
<ul>
<li>Truyền chức là do Hội Thánh thiết lập chứ không phải Bí tích do Chúa Kitô lập.</li>
<li>Bởi Bí tích rửa tội, các Kitô hữu đều là tư tế.</li>
<li>Không có chức linh mục hữu hình và cũng không có quyền tế lễ, linh mục chỉ có chức năng rao giảng Tin mừng.</li>
</ul>
<p><strong>Công đồng Trento định tín:</strong></p>
<ul>
<li>Hy tế và chức tư tế gắn bó mật thiết với nhau và do Chúa Giêsu thiết lập.</li>
<li>Vì có hy tế hữu hình là Thánh Thể, nên phải nhìn nhận là có chức tư tế hữu hình do Chúa thiết lập (x. DS 1764).</li>
<li>Bí tích Truyền Chức là một trong bảy Bí tích, được cử hành bằng những lời và những dấu chỉ hữu hình nhằm ban ân sủng (x. DS 1766).</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="33giáo-huấn-ngày-nay-của-hội-thánh">3.3	Giáo huấn ngày nay của Hội Thánh<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho#33gi%C3%A1o-hu%E1%BA%A5n-ng%C3%A0y-nay-c%E1%BB%A7a-h%E1%BB%99i-th%C3%A1nh" class="hash-link" aria-label="Direct link to 3.3	Giáo huấn ngày nay của Hội Thánh" title="Direct link to 3.3	Giáo huấn ngày nay của Hội Thánh">​</a></h3>
<p>Công Đồng Vaticanô II, qua “Hiến chế về Phụng vự” và “Hiến chế về Hội Thánh” đã đưa ra bốn mảng Giáo huấn sau:</p>
<ul>
<li><strong>Tham gia tích cực</strong>: Mọi tín hữu được mời gọi tham gia đầy đủ, ý thức và tích cực vào các cử hành Phụng vụ. Đây là quyền lợi và bổn phận của người đã được rửa tội.</li>
<li><strong>Tính công khai</strong>: Phụng vụ là cử hành công khai của Hội Thánh, không phải là hành động riêng tư, và được tổ chức dưới sự hướng dẫn của các Giám mục.</li>
<li><strong>Vai trò riêng biệt</strong>: Mỗi người (thừa tác viên hay tín hữu) có vai trò riêng và phải thực hiện đúng vai trò của mình theo quy định của Phụng vụ.</li>
<li><strong>Tương quan giữa các chức tư tế</strong>: Chức tư tế phổ quát của tín hữu và chức tư tế phẩm trật tuy khác nhau về bản chất nhưng có mối liên hệ mật thiết và cùng tham gia vào chức tư tế duy nhất của Chúa Kitô.</li>
</ul>
<p><strong><em>Nhận định:</em></strong></p>
<ul>
<li>Thứ nhất, Giáo huấn tái khẳng định vai trò chức tư tế phổ quát của các tín hữu. Tuy nhiên, điều đó không có nghĩa là giáo dân có thể đồng tế với các Linh mục (x. DS 3850).</li>
<li>Thứ hai, Giáo huấn cũng lưu ý đặc biệt: “Cần bảo vệ trật tự đã được Chúa Giêsu thiết lập, nhằm tránh một dạng ‘giáo sĩ hóa giáo dân’ vốn làm nghèo đi chức tư tế thừa tác của Linh mục” (KCN 28).</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="4mở-rộng">4.	Mở rộng<a href="https://lequangduylinh.github.io/en/blog/canhtancacchucnho#4m%E1%BB%9F-r%E1%BB%99ng" class="hash-link" aria-label="Direct link to 4.	Mở rộng" title="Direct link to 4.	Mở rộng">​</a></h2>
<p>Từ công đồng Vaticano II, vai trò của giáo dân được nhấn mạnh:</p>
<ul>
<li><strong>Canh tân các tác vụ Đọc sách và Giúp lễ:</strong>
Tự sắc Ministeria Quaedam (1972) của Đức Phaolô VI đã mở rộng các tác vụ này cho giáo dân, nhưng chỉ giới hạn cho nam giới.</li>
<li>Tông Huấn Christifideles laici – Gioan Phaolô II – 1988: <strong>Nhấn mạnh sự tham gia của giáo dân vào sứ vụ cứu độ</strong>, không chỉ giới hạn ở hàng giáo sĩ. Giáo dân tham gia vào ba chức vụ của Đức Kitô: tư tế, ngôn sứ và vương giả thông qua Bí tích Rửa Tội và Thêm Sức. Các mục tử có trách nhiệm nhìn nhận và cổ võ các chức vụ, tác vụ của giáo dân.</li>
<li><strong>Cho phép giáo dân đảm nhận một số nhiệm vụ</strong> như công bố Lời Chúa, chủ tọa buổi cầu nguyện, ban phép Thánh Tẩy hay cho rước lễ khi cần thiết. Tuy nhiên, vẫn phải tuân theo quy định của giáo luật và không làm thay đổi bản chất của họ. Cần tránh nguy cơ “giáo sĩ hóa” giáo dân và lạm dụng việc “thay thế” nếu không thực sự cần thiết. Do đó, giáo dân cần một sự huấn luyện cần thiết cho vai trò của mình trong đời sống Hội Thánh.</li>
<li><strong>Mở rộng các tác vụ Đọc sách và Giúp lễ cho giáo dân</strong>, vốn trước đây chỉ dành cho những người chuẩn bị tiến lên chức thánh.</li>
</ul>
<p>Ngày 10.01.2021, Đức Giáo Hoàng Phanxicô, qua Tự sắc Spiritus Domini, điều chỉnh thừa tác vụ đọc sách và giúp lễ: <strong>Thừa tác vụ đọc sách và giúp lễ được trao cho giáo dân đủ tuổi và đủ đức tính do Hội Đồng Giám Mục ấn định trong nghi thức phụng vụ đã được quy định. Ứng viên của hai tác vụ đó không chỉ là nam giới.</strong></p>
<p>Ngày 10.05.2021, Đức Giáo Hoàng Phanxicô đã ban hành Tự sắc Antiquum Ministerium, thiết lập tác vụ Giáo lý viên giáo dân phục vụ bền vững dành cho giáo hội địa phương.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Giuse Duy Linh</name>
            <uri>https://lequangduylinh.github.io/</uri>
        </author>
        <category label="kienthuc" term="kienthuc"/>
    </entry>
</feed>